\chapter{De Ada vers C}
\label{chapter/adaversC}
%	Des erreurs lors de l'exécution sont notoirement difficiles à reproduire, à localiser et à corriger à cause de l'explosion de l'espace d'état du programme concurrent contre celui séquentiel. Cela représente un grand défi pour la phase de test, de vérification et pour la création des outils de vérification automatique, qui sont tous nécessaires pour désambiguïser un vrai problème du programme.
	
%	 Une autre question est de détecter les erreurs possibles tôt avec moins de ressources dans un temps raisonnable à partir du programme concurrent intrinsèque ou du contexte séquentiel quelque soit l'erreur dans le code du programme ou de la bibliothèque, etc.
	
%	Il existe des méthodes pour vérifier un programme concurrent :  soit on s'intéresse sur la trace d'exécution, soit on séquentialise le programme concurrent pour qu'on puisse appliquer le \textit{model checking}. La première semble simple mais n'est pas efficace car on doit observer également le comportement du système qui peut altérer le résultat de la vérification. 
	
%	Toutefois, notre programme est écrit en Ada, il n'existe pas vraiment des outils pour le séquentialiser et vérifier. Par contre, il 'existe plusieurs en C, nous devons le traduire C. Dans ce chapitre, on montre la façon avec laquelle GNAT a implémenté l'objet protégé et les outils de vérification utilisés pour résoudre ce problème.

A ce jour, aucun outil efficace ne permet de vérifier des propriétés de concurrence sur des programmes écrits en Ada ; 
il en exsite cependant de nombreux adaptés au langage C, en particulier qui se basent sur des techniques SMT ou SAT. Le langage C parait alors être un bon langage pivot dans ce processus d'expérimentation de mise au point d'outils et des méthodes adaptés à la vérification de propriétés de concurrence d'un programme Ada multi tâches. Pour cela, il nous faut définir le comportement d'un programme Ada concurrent sous la forme d'un programme C/POSIX (comme le fait en partie du compilateur GNAT).
	
\section{Implémentation de l'objet protégé par GNAT}
\label{chapter/adaversC/op}
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[width = 15cm]{../../data/images/doc/in-line-impl.png}
		\caption{Modèle \textit{Proxy}: l'implémentation \textit{In-Line}.}
		\label{images/in-line}
	\end{figure}

	La sémantique d'un objet protégé en Ada est décrite ci-dessus (section \ref{chapter/introduction}.\ref{section/objet-protege}, page \pageref{section/objet-protege}), le problème est que cet objet protégé est géré par Ada lui-même. Du coup, l'utilisation directe de l'objet protégé Ada est incompatible avec la version séquentielle, alors  nous devons implémenter cette sémantique pour la nouvelle version. La qualité, la complexité de cette implémentation affecte directement le résultat lors de la vérification. Un travail mené l'an dernier a rendu un résultat peu conclusif à cause de l'augmentation de complexité lors de l'implémentation.
	
	Ada n'a pas spécifié quelle tâche exécute la barrière et le coprs des entrées \cite{ada-eggshell}. Dans ce cas, le corps d'une entrée peut être exécuté par n'importe quelle tâche. Il existe éventuellement deux modèles nommés \textit{Self-Service} et \textit{Proxy}.
	\begin{description}
		\item[Self-Service] Lorsqu'une tâche sort d'un objet protégé, elle réévalue les barrières et choisit une tâche \textit{éligible} (qui attend devant une barrière \textbf{ouverte}) et la réveille.
		\item[Proxy] Lorsqu'une tâche finit son exécution dans l'objet protégé, elle réévalue les barrières, réveille la tâche \textit{éligible} (qui attend devant une barrière \textbf{ouverte}) et exécute elle-même le corps de l'entrée correspondante. Ensuite, elle réévalue et réveille une autre tâche \textit{éligible} (qui attend aussi devant une barrière \textbf{ouverte}) et exécute le corps de l'entrée associée et ce processus continue jusqu'à il n'existe plus de tâche \textit{éligible}.
	\end{description}
	
	Selon \textbf{GNAT} (l'acronyme de \textbf{G}NU \textbf{N}YU \textbf{A}da \textbf{T}ranslator) - un frond-end et run-time pour Ada 95 qui utilise un back-end GCC comme générateur de code, l'avantage de modèle \textit{Self-Service} est de permettre la parallélisation - car sur un processeur multi-cœur, la tâche qui sorte de l'objet protégé peut exécuter en parallèle avec la tâche qu'elle a réveillée et la simplification d'analyse d'ordonnançabilité - car elle permet de continuer sa propre exécution immédiatement après la période qu'elle réalise l'opération protégée et transfère le verrou à une autre tâche éligible. 
	
	Par contre, l'avantage de l'utilisation de modèle \textit{Proxy} est l'implémentation simple. Si une entrée ne peut être exécutée immediatement, la tâche appelante doit seulement se mettre en attente (une tâche quelconque est responsable d'exécuter le corps de cette entrée). Pourtant elle augmente la complexité du programme, avant de sortir de l'objet protégé, la tâche doit d'abord exécuter toutes les tâches éligibles - qui attendent devant une barrière \textbf{ouverte}, du coup, le nombre d'exécutions ou de tâches en attente est indéterministe.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[width = 15cm]{../../data/images/doc/call-back-impl.png}
		\caption{Modèle \textit{Proxy}: l'implémentation \textit{Call-Back}.}
		\label{images/call-back}
	\end{figure}	
	
	En utilisant la librairie \textbf{pthread} (langage C), le modèle \textit{Self-Service} n'est pas un bon choix car une tâche doit transférer le verrou à une autre tâche éligible en attente, évidement, ce verrou contient la priorité de la tâche qui veut sortir, cette action augmente la priorité de la deuxième tâche, génère le changement de contexte inattendu et dégrade l'implémentation de priorité Ada au travers de Pthread. Finalement, GNAT a choisi le modèle \textit{Proxy}.
	
	Il existe aussi deux types d'implémentation dans le modèle \textit{Proxy} : \textit{In-Line} et \textit{Call-Back}.
	
	Dans le modèle \textit{In-Line}, le compilateur génère le code pour les barrières et les corps des entrées en mettant tout dans un seul service \textit{entry service procedure} (voir figure \ref{images/in-line}). Cette procédure a une boucle principale qui évalue les barrières et appelle la procédure \textbf{GNARL} - \textbf{GN}U \textbf{A}da \textbf{R}un-time \textbf{L}ibrary, une bibliothèque pour la programmation Ada - qui sélectionne le code d'entrée exécutable, retourne 0 s'il n'y a plus de candidat. Ce service est appelé à la fin des opérations protégées qui peuvent effectivement changer l'état de l'objet protégé.
	
	Dans l'implémentation \textit{Call-Back}, toute la logique nécessaire pour mettre en œuvre la sémantique des objets protégés est déplacée vers le niveau GNARL. Le compilateur traduit la barrière à une fonction qui retourne une valeur booléenne et le corps d'entrée à une procédure (voir figure \ref{images/call-back}). En plus, il génère un tableau d'adresses qui pointent vers ces sous-programmes (fonctions et procédures). L'adresse de ce tableau doit être connue par Ada run-time.
	
	Le modèle \textit{In-Line} a été implémenté longtemps par GNAT avant qu'il décide de comparer avec \textit{Call-Back}. Bien que l'implémentation \textit{In-Line} rende le compilateur plus facile à optimiser le code, le résultat indique que \textit{Call-Back} a la translation plus simple et il élimine des défauts inhérents dans le modèle \textit{In-Line} entre GNU Ada Run-Time et le code source. Le modèle \textit{Call-Back} rend également le code généré plus simple et plus compréhensif. Au final, à partir de la version 2.04, GNAT utilise l'implémentation \textit{Call-Back}.
	
\section{Langage intermédiaire \& Outils de vérification}
	Après plusieurs discussions, nous avons décidé de choisir le langage C comme intermédiaire même si C est moins fiable que Ada mais pour la vérification, ce choix a plus d'avantage. Comme Ada, le langage fiable, il n'existe pas vraiment des outils de vérification, tandis que C est plus répandu, plusieurs outils contruits pour les programmes écrits en C car C n'est pas fiable. La question de fiabilité n'est pas vraiment un problème dans notre cas, si nous transformons correctement de Ada concurrent vers C séquentiel, lorsque le programme C est vérifié, on en déduit que celui en Ada est également vérifié. La justesse de la traduction détermine la fiabilité du résultat obtenu de la vérification.
	
\subsection*{Bounded Model Checker for C/C++ (CBMC)}
	CBMC \cite{cbmc-about} est un outil de vérification de programme en C/C++, il supporte bien la norme C89, C99 et la plupart C11. Il est capable de vérifier le dépassement de capacité (tableau, mémoire, etc), les pointeurs NULL, les exceptions et les assertions introduites par le programmeur. La vérification est effectuée par le déroulement des boucles du programme et le passage de l'équation résultante à une procédure de décision.
	
	CBMC est crée avec un solveur bit-vecteur dédié basé sur MiniSat. Il supporte également les solveurs SMT externes comme Z3, Yices 2, etc.
	
	Dans nombreux domaines de l'ingénierie, des garanties en temps réel sont une exigence stricte. Un exemple est un logiciel embarqué dans les contrôleurs automobiles. En conséquence, les boucles dans ces types de programmes ont souvent une limite stricte du nombre d'itérations. CBMC vérifie formellement ces limites au moyen de dépliage de ces boucles. Une fois cette limite est établie, CBMC est en mesure de prouver l'absence d'erreurs.
	
\subsection*{MiniSat - Solveur SAT}
	MiniSat \cite{minisat-about} est un minimal, open-source solveur SAT qui est développé en 2003 pour aider les chercheurs et les programmeurs débutants dans ce domaine. Il est distribué sous licence de l'Institut de technologie de Massachusetts (MIT) et a été utilisé dans plusieurs projets. 
	
	La version utilisée dans CBMC est la dernière version qui garde toujours la performance depuis son apparition.
	
\subsection*{Glucose - Solveur SAT}
	Glucose \cite{glucose-about} est un solveur SAT que l'on a pris pour faire la comparaison avec Minisat. Il est fortement basé sur Minisat. La dernière révision a été publiée en 2014 en intégrant le parallélisme dans ce solveur. Actuellement, Glucose est un des meilleurs solveurs SAT selon \url{http://www.satcompetition.org/}. Donc, nous avons choisi Glucose comme un solveur de référence à côté de Minisat.
	

\subsection*{Yices2 - Solveur SMT}
	Yices 2 \cite{yices2-about} est un solveur SMT qui décide de la satifiabilité des formules contenant des symboles de fonction non interprétées avec l'égalité, linéaire arithmétique réel et entier, bit-vecteurs, types scalaires et tuples.
	
	Yices 2 supporte la bibliothèque SMT-LIB v1 et v2 mais Yices 2 propose également son propre langage qui contient les tuples et les types scalaires.
	
	Nous avons choisi Yices 2 comme solveur SMT car sa performance dans les compétions SMT récentes nous intéresse.